## Belangrijke voorkennis
Er zijn een aantal formules uit het vorige hoofdstuk die handig zijn om het verband tussen arbeid en snelheidsverandering te beredenering:
*Het onderstaande geldt als de kracht constant is en het voorwerp versnelt vanuit rust.*
- Als op een voorwerp met massa $m$ een constante kracht $F$ werkt, is de versnelling gelijk aan $a=\frac{F}{m}$. Dit is de [[Tweede wet van Newton]]
- De afgelegde afstand op tijdstip $t$ is $s = \frac{1}{2} \cdot a \cdot t^2$
- De snelheid op tijdstip $t$ is $v=a \cdot t$
- $s = v_{gem} \cdot t$
- $v_{gem} = \frac{1}{2} \cdot v_{eind}$
- $a \cdot t = v_{eind}$

### Vanuit rust met constante versnelling
- $W = F \cdot s$
- Met $F = m \cdot a$ en $s = v_{gem} \cdot t$ volgt $W = m \cdot a \cdot v_{gem} \cdot t$
- Omdat $v_{gem} = \frac{1}{2} \cdot v_{eind}$ en $a \cdot t = v_{eind}$ volgt $W = \frac{1}{2} \cdot m \cdot v_{eind}^2$

Als een voorwerp versnelt vanuit rust en de versnelling gelijk blijft geldt dus:
$$W = \frac{1}{2} \cdot m \cdot v_{eind}^2$$
### Een algemenere formule
Er zijn natuurlijk veel gevallen waarin een voorwerp niet versnelt vanuit stilstand en de versnelling niet gelijk blijft. We kunnen de formule hier voor aanpassen.
*Deze stappen hoef je niet te kennen, de formule moet je wel kunnen gebruiken.*

Bij afremmen is de arbeid negatief, kracht en verplaatsing zijn namelijk tegengesteld gericht. De hoek tussen de richting van de kracht en de richting van de verplaatsing is $\alpha = 180 \degree$, de cosinus daarvan is gelijk aan $-1$, waardoor de uitkomst van $W = F \cdot \cos \alpha$ negatief is.

Hieruit volgt dat de algemene formule voor een beweging met een beginsnelheid en een eindsnelheid is:
> [!theorem]
> $$W = \frac{1}{2} \cdot m \cdot v_{eind}^2 - \frac{1}{2} \cdot m \cdot v_{begin}^2$$

Hierin is:
- $W$ de arbeid in newtonmeter ($\text{N m}$);
- $m$ de massa van het object in kilogram ($\text{kg}$);
- $v_{begin}$ de versnelling van het object aan het begin in meter per seconde ($\text{m s}^{-1}$);
- $v_{eind}$ de versnelling van het object aan het einde in meter per seconde ($\text{m s}^{-1}$);

>Zie dat wanneer je start vanuit stilstand, het tweede deel van de formule gelijk is aan 0, waardoor je de eerder genoemde formule krijgt.
> Wanneer je eindigt in stilstand, is het eerste deel van de formule gelijk aan 0, waardoor je het omgekeerde van de eerste formule krijgt (te beredeneren met $\cos 180 \degree = -1$)

### Niet constante snelheid
*Uitleg volgt nog*
$$\Sigma W = \frac{1}{2} \cdot m \cdot v_{eind}^2 - \frac{1}{2} \cdot m \cdot v_{begin}^2$$